<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fyrirtækjaráðgjöf on Hugfari</title>
    <link>www.hugfari.com/categories/fyrirt%C3%A6kjar%C3%A1%C3%B0gj%C3%B6f/</link>
    <description>Recent content in Fyrirtækjaráðgjöf on Hugfari</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Oct 2007 13:07:31 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="www.hugfari.com/categories/fyrirt%C3%A6kjar%C3%A1%C3%B0gj%C3%B6f/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Starfsendurhæfing: Hvað geta rannsóknir í íþróttasálfræði kennt okkur?</title>
      <link>/www.hugfari.com/blog/2007/10/10/starfsendurhaefing/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 13:07:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>/www.hugfari.com/blog/2007/10/10/starfsendurhaefing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Starfsendurhæfing gengur almennt út á að hjálpa þeim sem missa vinnu eða eiga erfitt með að fá vinnu sökum sjúkdóma, slysa, örorku eða félagslegra aðstæðna að komast aftur út á vinnumarkaðinn og taka virkan þátt í samfélaginu. Endurhæfingin getur falist í námi eða starfsþjálfun  og öllum úrræðum er beitt til að auka lífsgæði og endurnýja starfsþrek þeirra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Þegar afreksíþróttafólk meiðist illa í slysum tekur endurhæfingarferli við og íþróttafólkið getur þurft að hverfa frá þjálfun á sinni íþrótt til lengri tíma. Íþróttasálfræðingurinn Urban Johnson frá Svíþjóð hefur rannsakað hvaða þættir geta haft neikvæð áhrif á slíkar endurhæfingar. Hann greindi frá niðurstöðum sínum á alþjóðlegri ráðstefnu um íþróttasálfræði sem haldin var við Háskólann í Reykjavík þann 30. júní 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Á meðal þeirra atriða sem hafa neikvæð áhrif á endurhæfinguna eru lágt sjálfsmat, þrýstingur frá samfélaginu, skortur á hvatningu, ótti um það sem er framundan, einbeitingarskortur, ekki er hlustað á þjálfara og endurhæfingaraðila, hroki, áhrif vegna erfiðra breytinga á lífsstíl, áfengismisnotkun eða önnur fíknhegðun. Ekki má gleyma þunglyndi, óvissu um eðli endurhæfingarinnar, einangrun frá félögum og afneitun á aðstæðum eins og þær eru. Sérstaklega var þó tekið fram að ef félagslegur stuðningur er að skornum skammti getur það hamlað framförum í endurhæfingunni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Það getur vel hugsast að endurhæfing afreksíþróttafólks eigi margt sameiginlegt með starfsendurhæfingu. Ráðgjafar á sviði starfsendurhæfingar eru kannski að kljást við þessi sömu atriði í störfum sínum. Ef svo er, þá er ekki öll von úti, því Urban Johnson mælti líka með nokkrum meðferðaleiðum við endurhæfinguna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Endurmeta markmiðin í lífinu.
•    Forðast að persónugerva aðstæður.
    o    Þótt ég missi starf er ég ekki endilega liðleskja eða lélegur einstaklingur.
•    Halda uppi virku félagslegu sambandi við fólk.
•    Virkja betur samskiptahæfni.
•    Afla sér upplýsinga um stöðu sína og endurhæfingu.
•    Skoða ný tækifæri og áskoranir.
•    Vera opinn fyrir endurhæfingunni.
•    Sækja í félagslegan stuðning og alla mögulega aðstoð.
•    Halda sér að endurhæfingunni. Ekki skrópa eða svíkjast undan.&lt;br /&gt;
•    Takast meðvitað á við breytingarnar sem fylgja því að tilheyra ekki lengur starfinu sem persónuímyndin var skilgreind út frá.
•    Stimpla sig ekki sem atvinnulausa(n) til framtíðar og forðast að skilgreina sig út frá atvinnuleysinu eða telja sig vonlausa(n).
•    Skoða ný áhugamál eða endurvekja gömul áhugamál sem hafa mögulega setið á hakanum.
•    Leita til sjálfshjálparhópa ef þeir eru til staðar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Þeir sem lenda í stóru áfalli og glíma við áfallaröskun geta sömuleiðis tileinkað sér þennan lista til að draga úr hættunni á því að leiðast út í neikvæða hegðun í aðlögunarferlinu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gagnvart starfsendurhæfingu má bæta því við að hópmeðferðir geta verið afar árangursríkar. Margir finna fyrir gífurlegum stuðningi við það að hitta aðra sem eru að ganga í gegnum svipaðar aðstæður, og andrúmsloftið verður skilningsríkt í hvert sinn sem hópurinn kemur saman. Í hópmeðferðum er hægt að taka markvisst fyrir þau atriði sem talinn eru hér að ofan og vinna gegn  neikvæðum áhrifum þeirra, t.d. með þjálfun í að takast á við afneitun eða reiðstjórnun. Það er ódýr valkostur og á margan hátt hnitmiðaðri, þar sem dagskráin er skipulagðari og námskeiðaformið er notað að hluta til þess að skýra hluti og upplýsa viðkomandi aðila um þau atriði sem skipta miklu máli í starfsendurhæfingunni eins og t.d. reiðistjórnun, kvíðastjórnun, markmiðasetning, sjálfstraust og félagsleg samskipti.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>