<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jákvæðar Hugsanir on Hugfari</title>
    <link>http://www.hugfari.com/tags/j%C3%A1kv%C3%A6%C3%B0ar-hugsanir/</link>
    <description>Recent content in Jákvæðar Hugsanir on Hugfari</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Oct 2007 13:07:31 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.hugfari.com/tags/j%C3%A1kv%C3%A6%C3%B0ar-hugsanir/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Jákvæðar hugsanir til að „halda út matarkúr“</title>
      <link>http://www.hugfari.com/blog/2007/10/10/jakvaedarhugsanirmatarkur/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Oct 2007 13:07:31 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.hugfari.com/blog/2007/10/10/jakvaedarhugsanirmatarkur/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hérna eru nokkur ráð til að „halda út matarkúr“ og forðast að falla í freistni. Aðalatriðið er að fara ekki í tímabundinn megrunarkúr. Það er orðið algengt viðmið að borða allan almennan mat, ekki of mikið í einu og helst ávexti eða grænmeti og þá helst lífrænt ræktað sé þess kostur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hugsunin er sú að að leggja áherslu á matarvenjur veiðimannsins og fæðusafnarans en forðast hvítt hveiti, transfitusýrur og sykur. Það skiptir máli að beina sjónum að öðrum hlutum þegar athygli snýst að mat. Að nærast reglulega á tveggja til þriggja tíma fresti en ekki að svelta sig heilu og hálfu dagana og oféta þegar matur er á borðum. Í raun er þetta einfalt reikningsdæmi, þ.e. kaloríur inn og kalóríur út með hreyfingu og viðeigandi brennslu. Forðist jójó áhrif af ístöðulausum kúrum og tali um kúra sem eru í raun aðeins sjálfsblekking. Þetta er ekki spurning um að fara í tímabundinn megrunarkúr, heldur að breyta lífsstílnum til lengri tíma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;teldu-þér-trú-um-að&#34;&gt;Teldu þér trú um að:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ég nýt lífsins, þegar ég neita mér um kaloríuríkan mat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kúr virkar, þegar ég vil láta hann virka og legg mig fram um að breyta lífsháttum mínum.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Matur er lyf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Að hafa meiri kraft og heilsu er betri líðan en að finna fyrir magafylli (södd/saddur).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kúr virkar ef ég svík ekki.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ég nýt þess að hafa stjórn á hvatvísi til að borða of mikið. Settu aðeins einu sinni á diskinn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ég er mögulega þreyttur en ekki svangur. Getur vatnssopi og hvíld látið mér líða betur?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ég er mögulega kvíðin(n), en ekki svöng/svangur. Hvað með að fara út að ganga en ekki fara í ísskápinn?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;forðastu-þessar-goðsagnir&#34;&gt;Forðastu þessar goðsagnir:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Það er í lagi að svíkja í þetta sinn. Þetta verður aðeins til að brjóta niður eigin mótstöðuvilja.
Það er í lagi að vera að verðlauna sig af og til. Það vekur upp æst hormóna villidýr sem öskrar á meiri mat og „kúrinn“ kominn á hættustig.
Það er betra að taka tíma í að koma kúrnum af stað. Það má alveg setja af stað mjög ögrandi breytingar á mataræði á þremur sólarhringum.
Ég má borða mig sadda(n).  Við erum alltaf með verulega falska hugmynd um eigin neysluþörf við máltíð. Meðvitað áttum við okkur löngu síðar á því að við vorum orðin södd. Í raun skilur hér á milli þeirra sem halda sér grönnum og þeirra sem eru í yfirvigt, vegna þess að þeir fyrrnefndu borða síður yfir sig af því sem þeim þykir gott.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heimildir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barrett, Deirdre. (2007). Waistland. New York. W.W.Norton &amp;amp; Company.
Pelusi, Nando. (2008). An Outside Appetite Courtesy of Evolution. Psychology Today. October, bls. 67.
Pollan, Michael. (2006). The Omnivore´s Dilemma .The Penguin Press.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>